% @Difficulté 3
% @Source Sesamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Démontrer l'irrationnalité d'un nombre
\begin{exercice}[Source=Sesamath]
Justifier que $\sqrt{450}+\dfrac57 $ est un irrationnel.
\end{exercice}


\begin{Solution}
Nous allons procéder à un raisonnement par l'absurde.\\
Supposons que $\sqrt{450}+\dfrac{5}{7}$ est rationnel alors il existe des entiers $p$ et $q$ tels que
$$
\sqrt{450}+\frac{5}{7}=\dfrac{p}{q}
$$
On a alors $15 \sqrt{2}=\dfrac{p}{q}-\frac{5}{7}=\dfrac{7 p-5 q}{7 q}$.
$$
\text { D'où } \sqrt{2}=\dfrac{7 p-5 q}{105 q}
$$
Donc on aboutit à une absurdité car on sait que $\sqrt{2}$ est irrationnel et donc il ne peut pas s'écrire sous la forme d'un quotient. On en déduit que notre supposition est fausse, donc $\sqrt{450}+\frac{5}{7}$ est irrationnel.
\end{Solution}


\begin{Indice}
		Utilisez un raisonnement par l'absurde.\\
		Supposez que $\sqrt{450}+\dfrac{5}{7}$ est rationnel, c'est à dire qu'il existe $p$ et $q$ entiers tels que $\sqrt{450}+\dfrac{5}{7}=\dfrac{p}{q}$ et vérifiez que l'on aboutit à une absurdité.
\end{Indice}
